\chapter{Aufgabe 1}

\section{Teil 1}

\textit{Warum ist es wichtig zu wissen, an welcher Speicherstelle das Programm startet?}\\

\noindent
Wir dürfen für den allgemeinen Fall feststellen: Ohne Kenntnis der Startadresse eines Programms ist ein \textbf{deterministischer Rechenbetrieb nicht möglich}.\\

\noindent
Über den Befehlszähler angegebene Operationen zeigen auf den nächsten auszuführenden Befehl\footnote{
    Ein \textbf{Befehlszähler} als Teil eines \textbf{Leitwerks}\footnote{
        hier insbesondere bei der Von-Neumann-Rechnerarchitektur
    } ist ein Register, das die Adresse des als Nächstes auszuführenden Maschinenbefehls enthält (vgl.~\cite[234]{Fri21}).
}, daraus ergeben sich in Gesamtheit auszuführende Rechenoperationen (\textit{Programme}, \textit{Transaktionen} usw.).\\
Würde die Information fehlen, an welcher Stelle ein Programm startet, würde u.\,a. der Speicher nicht richtig initialisiert oder zurückgesetzt.
So zeigen \textit{Bollenbacher und Liell} in~\cite[\textbf{Tabelle 19}, 86]{ES1} ein Programm zur Addition zweier Zahlen auf dem M6800\footnote{
    \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Motorola_6800}, abgerufen 22.03.2025
}, das mit der Instruktion \texttt{CLR A}\footnote{
    s. a. \url{http://www.8bit-era.cz/6800.html#CLR}, abgerufen 22.03.2025
} beginnt und damit den Inhalt des Akkumulators\footnote{
    Register zur Aufnahme von Operanden bzw. Ergebnissen einer Rechenoperation, vgl.~\cite[233]{Fri21}
} löscht.
Würde in diesem Beispiel die Startadresse des Programms nicht bekannt sein, würde - sofern überhaupt eine (sinnvolle) Rechenoperation ausgeführt wird - mit hoher Wahrscheinlichkeit mit Artefakten vorhergehender Rechenoperationen gearbeitet bzw. das Programm in einem fremden Adressraum operieren.\\

\noindent
(Abstrahieren wir ausgehend von dem gegebenen Beispiel des Assemblerprogramms weiter, können wir die Startadresse wie den \textit{Startzustand} eines Turingautomaten verstehen, der entsprechend einer gegebenen Zustandsüberführungsfunktion $\delta$ (dem \textit{Turingprogramm}, vgl.~\cite[269 f.]{VW16h}) eine Eingabe verarbeitet.)

\section{Teil 2}

Der Lösungsvorschlag ist in Tabelle~\ref{tab:speicherinstruktionen} angegeben.

\begin{table}[h!]
    \setlength{\tabcolsep}{0.5em}
    \def\arraystretch{1.5}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|l|l|}
        \hline
        \textbf{Zeile} & \textbf{Speicheradresse} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Instruktion}} \\
        \cline{3-4}
        &                          & \textbf{Hex-Code} & \textbf{Mnemonics (Kürzel)} \\
        \hline
        $1$ & $0000$ & \texttt{4f} & \texttt{start CLR A}  \\

        $2$ & $0001$ & \texttt{b6 00 14} & \qquad\quad\texttt{LDA A value}  \\

        $3$ & $0004$ & \texttt{b7 00 12} & \qquad\quad\texttt{STA A result1}  \\

        $4$ & $0007$ & \texttt{8b 0f} & \qquad\quad\texttt{ADD A \#15}  \\

        $5$ & $0009$ & \texttt{7e 00 0c} & \qquad\quad\texttt{JMP next}  \\

        $6$ & $000c$ & \texttt{b7 00 13} & \texttt{next STA A result2}  \\

        $7$ & $000f$ & \texttt{7e 00 00} & \qquad\quad\texttt{JMP start}\\
        &&&\\
        $8$ & $0012$ & \texttt{00} & \texttt{result1 byte 00}  \\
        $9$ & $0013$ & \texttt{00} & \texttt{result2 byte 00}  \\
        $10$ & $0014$ & \texttt{40} & \texttt{value byte 40}  \\

        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Lösungsvorschlag zu Aufgabe 1.2}
    \label{tab:speicherinstruktionen}
\end{table}

\section{Teil 3}

\textit{(1) Welche Speicherstellen werden für die Ablage von Instruktionen verwendet?}\\

\noindent
Es werden die folgenden Speicherstellen für die Ablage von Instruktionen verwendet:

\begin{itemize}
    \itemsep0.5em
    \item \texttt{0000}
    \item \texttt{0001}
    \item \texttt{0004}
    \item \texttt{0007}
    \item \texttt{0009}
    \item \texttt{000c}
    \item \texttt{000f}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\noindent
\textit{(2) Welche Speicherstellen werden für die Ablage von Daten verwendet?}\\

\noindent
Es werden die folgenden Speicherstellen für die Ablage von Daten verwendet:

\begin{itemize}
    \itemsep0.5em
    \item \texttt{0012}
    \item \texttt{0013}
    \item \texttt{0014}
\end{itemize}

\section{Teil 4}

\noindent
\textit{Welche Rechnung führt das Programm aus?}\\

\noindent
Überführung in C-Code zur \underline{Veranschaulichung}:

\begin{minted}[mathescape,
    numbersep=5pt,
    gobble=2,
    frame=none,
    framesep=2mm]{c}

    int A       = 0x00; // Hilfsvariable für Akkumulator
    int result1 = 0x00; // result1 byte 00
    int result2 = 0x00; // result2 byte 00
    int value   = 0x40;   // value   byte 40

    start:
        A        = 0x00;  // CLR A
        A        = value; // LDA A value
        result1  = A;     // STA A result1
        A       += 15;    // ADD A#15
        goto next;        // JMP next

    next:
        result2 = A;      // STA A result 2
        goto start;       // JMP start
\end{minted}\\

\noindent
\begin{itemize}
\itemsep0.5em
\item \texttt{start}
\item[] In dem Programmteil werden die Variablen initialisiert.
In den Akkumulator \code{A} wird der Wert von \code{value} geschrieben; da sich \code{value} während der Programmausführung nie ändert, wird \code{A} im weiteren Programmablauf an dieser Stelle - da durch \code{CLR A} der Inhalt des Akkumulators vorher gelöscht wird - immer mit dem Wert $64$ (dezimal) belegt.\\
Der Inhalt des Akkumulators wird daraufhin in die durch \code{result1} repräsentierte Speicherstelle geschrieben.\\
Anschließend wird zu dem Wert in \code{A} der Wert $15$ (dezimal) hinzuaddiert, das Ergebnis entspricht etwa \code{A = 79}.\\
\code{result1} bleibt indes unverändert.

\item \texttt{next}
\item[] Der Programmteil \texttt{start} springt in den durch den Identifier ausgezeichneten Programmteil \texttt{next}.\\
Hier wird der Wert von \code{A} in die Speicherstelle von \code{result2} geschrieben (entspricht etwa \code{result2 = 79}).\\
Danach wird zurück in den Programmteil \texttt{start} gesprungen, die Ausführung wiederholt sich.
\end{itemize}
